盼晚年有人陪 同志熱線調查：五成同志擔憂老年生活

盼晚年有人陪 同志熱線調查：五成同志擔憂老年生活

盼晚年有人陪 同志熱線調查：五成同志擔憂老年生活
記者許維寧 / 台北報導 - 2019-04-17 17:59:23

台灣同志諮詢熱線今（17）日公布首份同志老年議題調查，調查顯示高達五成的受訪者對老年生活感到憂慮，除了擔憂年老後各項生活問題，也認為同志身分對於老年的想像充滿不確定性。

同志諮詢熱線建議，希望呈現同志老年後的生活需求，期待台灣的老年政策、長照規劃能更為多元。

台灣同志諮詢熱線協會理事喀飛表示，該問卷獲得3139份LGBT同志填寫，但該現象反映了同志社群對老年議題討論太少，鮮少機會彼此交流。再者，同志族群對老年有太多疑惑，也不易找到答案。

因應高齡化，台灣近年力推長照政策，但現行制度和政策仍忽略老年同志的照顧與需求，根據調查顯示，五成以上同志對老年生活感到憂慮，超過一半的同志填答者表示「經常擔憂自己老了以後各種生活問題」，也認為「同志身份會讓我對於老年的想像更充滿不確定性」、「同志圈內對於老年同志是不友善的」。

調查也發現，同志社群對於「避免造成獨居」有明顯的期待，高達86%的填答者同意「我認為, 老了以後有人（對象、朋友、伴侶、家人等）共同生活是必要的」。

至於要如何避免孤獨、增進社交活動則是老年生活重要的一環，高達88%的受訪者認為「維持同志圈內社交、認識新朋友等是很花時間及心力的活動」，也有84%受訪者認為「我覺得同志社交圈的活躍度與年紀大小有關係」、95%表示「我希望我老了以後還是可以持續認識新的同志朋友」，另外也有81%受訪者表明「我認為網路平台、通訊軟體、交友軟體等社交方式容易冷落年紀大的朋友」

對於同志的老年規劃與期待，高達88%的受訪者表示還是跟伴侶一起居住最好，82％受訪者則期望能與朋友一起共構、共築彩虹公寓，59％受訪者表示希望能跟其他伴侶，如兩對伴侶一同租屋扶持，56%受訪者則表示希望能住在以同志住戶為主的安養機構中。

對此，同志諮詢熱線表示，這次調查的目的和意義，是努力呈現同志社群對老年生活可能的需求、擔心與想像，進而呼籲政府如完善同志社區、友善彩虹公寓等，希望透過此調查結果，期待台灣的老人政策、長照制度規劃能夠落實多元需求。